\begin{abstract} %\label{summary}
Dato il raggiungimento del \textit{power wall} e la conseguente fine della legge di Moore, nell'ultima decade la tendenza nella progettazione dei microprocessori si \`e spostata verso le architetture parallele, come soluzioni \textit{multi/many-cores} e architetture di sistemi eterogenei (HSA) per incrementare le prestazioni e ridurre i consumi di potenza. L'eterogeneit\`a pu\`o drasticamente aiutare a migliorare l'efficienza energetica nonostante abbia lo svantaggio di una maggiore complessit\`a nella gestione del sistema. Differenti unit\`a di processamento, come \textit{\gls{cpu}}, \textit{\gls{gpu}} e \textit{\gls{fpga}}, combinate insieme possono fornire differenti soluzioni e compromessi ai fini sia delle prestazioni che del consumo di potenza/energia. D'altro canto, i carichi delle attuali applicazioni sono diventati pi\`u flessibili e dinamici. Allo stesso modo, questi presentano differenti requisiti da soddisfare, come \textit{throughput}, consumo di potenza ed energia e cos\`i via. Questo scenario richiede l'utilizzo di una architettura che sia capace di rispettare tutti i requisiti dell'applicazione contemporaneamente. HSA risultano essere i sistemi pi\`u adatti a questo compito, dato che sono capaci sia di fornire alte prestazioni e, allo stesso tempo, di ridurre il consumo di potenza/energia.\\
Una delle pi\`u interessanti tipologie di HSA sono i sistemi di multiprocessori asincroni. Tale architettura ha il vantaggio di fornire differenti prestazioni, in termini di \textit{throughput} o potenza, in base al \textit{task} in esecuzione. Infatti, questi sono composti da differenti \textit{cluster} computazionali che condividono lo stesso \textit{\gls{isa}} ma hanno differenti micro-architetture; quindi \textit{cluster} differenti si concentrano su obiettivi differenti. Di conseguenza, una combinazione di tali unit\`a di computazione pu\`o essere impiegata per soddisfare vari requisiti.\\
In questa tesi proponiamo una politica di gestione delle risorse a \textit{run-time} conscia del carico delle applicazioni, progettata per sistemi asincroni, che ha il doppio scopo di garantire la desiderata \textit{\gls{qos}} delle applicazioni in esecuzione mentre ottimizza il consumo di potenza del sistema. Tale politica combina tecniche di \textit{\gls{dvfs}} (uno degli approcci pi\`u esplorati per l'efficienza energetica, sia in sistemi embedded che sistemi su larga scala) e di allocazione di \textit{task}. I risultati dimostrano che la politica proposta \`e in grado di ottenere prestazioni pi\`u alte, in termini di \textit{throughput} e consumo di potenza, dell'attuale \textit{scheduler} eterogeneo progettato per questa architettura.\\
Questo lavoro \`e organizzato come segue:
\begin{itemize}
\item il Capitolo \ref{chap:intro} d\`a una visione di insieme del contesto di questo lavoro e brevemente introduce la soluzione proposta;
\item il Capitolo \ref{chap:bckg} fornisce le conoscenze necessarie, descrivendo le caratteristiche della nostra architettura di riferimento e gli strumenti principali che useremo in questo lavoro;
\item il Capitolo \ref{chap:soa} analizza le soluzioni dello stato dell'arte per l'ottimizzazione di potenza/energia e il soddisfacimento dell'obiettivo di prestazioni nelle HSA; inoltre espone un'analisi dello \textit{scheduler} eterogeneo disponibile sulla nostra architettura di riferimento;
\item il Capitolo \ref{chap:design} descrive il problema che vogliamo affrontare e presenta la nostra soluzione;
\item il Capitolo \ref{chap:implementation} fornisce i dettagli dell'implementazione della nostra politica;
\item il Capitolo \ref{chap:results} riporta i risultati dei test effettuati sulla nostra politica;
\item il Capitolo \ref{chap:conclusion} discute i risultati e le limitazioni del nostro lavoro, e descrive i possibili lavori futuri.
\end{itemize}
\end{abstract}